\chapter{Pruebas y Resultados}

Los algoritmos propuestos para la selección y extracción de características fueron probados con el conjunto de datos \ac{DEAP}. A continuación se hará una descripción de los conjuntos de datos, seguido de las pruebas ejecutadas para \ac{mRMR}, así como \ac{SAE}.

El presente capítulo muestra un avance del $35\%$ en relación a los objetivos específicos. Se presentan pruebas de los algoritmos de selección de características y clasificación con \ac{SVM} y \ac{KNN}. Como trabajos a futuro se halla la implementación de un sistema de clasificación basado enredes neuronales y pruebas sobre un conjunto de datos adicional.

\section{Conjuntos de datos}

Para realizar las tareas previas, se toma en consideración los siguientes conjuntos de datos.

\subsection{\ac{DEAP}}
En el trabajo de Koelstra et. al. \cite{Koelstra2013} se recopiló y publicó información de 32 individuos, a los cuales les fueron mostrados 40 vídeos musicales.
Estos vídeos fueron seleccionados cuidadosamente con el fin de proporcionar valores en la excitación y valencia lo suficientemente amplios. 
En total, se capturó información de 32 electrodos ubicados en la cabeza y por cada individuo se registró la siguiente información:
\begin{itemize}
  \item \ac{EEG}, que es el registro de las señales eléctricas cerebrales.
  \item \ac{EMG}, que es el registro de los impulsos eléctricos musculares.
  \item \ac{EOG}, que es el registro del movimiento ocular.
  \item Temperatura de la piel
  \item Patrón de respiración
  \item Presión de la sangre
  \item Respuesta galvánica de la piel (GSR), que es la medida de las variaciones en las características eléctricas de la piel.
\end{itemize}

\subsection{MAHNOB-HCI}
Soleymani et. al. \cite{Soleymani2012} presenta un conjunto de datos sobre 27 participantes a los que les fue mostrado vídeos e imágenes. En la primera etapa del experimento se solicitó a los participantes indicar la emoción que perciben ante el estímulo, mientras en la segunda etapa se le mostraba al participante una emoción, y él determinaba si correspondía a su sensación o no. Se extrajo información del movimiento ocular, \ac{EEG} (32 canales), respiración, temperatura de la piel, voz y vídeos del rostro.

\section{\ac{mRMR}}
Para el algoritmo se ejecutaron dos versiones, la primera versión es una antigua \cite{CHRIS2005}. Esta versión consta de una implementación que hace un re-cálculo de las probabilidades de dos características o de una característica y la clase. Ramirez-Gallego et. al. \cite{Ramirez-Gallego2016} hacen notar que el problema se halla en que este re-cálculo se realiza entre todas las características, incluyendo aquellas que fueron descartadas desde un inicio, por ello se propone una segunda versión más rápida. La segunda versión hace un pre-procesamiento de los datos cuando el algoritmo inicia, almacenando las probabilidades en una matriz y evitando hacer comparaciones con características descartadas, comparando solo con aquellas que no han sido procesadas o que han sido seleccionadas como relevantes hasta el momento.

El resultado de comparar ambos algoritmos, con los mismos conjuntos de datos, muestra que se seleccionan características diferentes como se puede ver en la Figura \ref{fig:old_new_mrmr}. La diferencia entre características hace que los resultados de la clasificación varíe entre instancias.

\begin{figure}[h]
  \center
  \includegraphics[scale=0.45]{assets/old-new_mrmr.png}
  \caption{Comparación de características seleccionadas entre ambas versiones de \ac{mRMR}. La cantidad de características es 10. Ambos vectores están ordenados alfabéticamente para facilitar la comparación.}
  \label{fig:old_new_mrmr}
\end{figure}

Las pruebas se realizaron sobre ambas dimensiones, valencia y excitación. Para el caso del algoritmo antiguo, usando un \ac{SVM} se pueden apreciar los resultados de la excitación en la Figura \ref{fig:old_svm_arousal}, obteniendo mejores resultados con veinte características y haciendo uso de \ac{RBF} con un $\gamma=0.2$, la precisión en ese caso es del $64.13\%$. Para la valencia, la Figura \ref{fig:old_svm_valence} muestra que el resultado óptimo se halla con un núcleo \ac{RBF} con $gamma=0.05$, la precisión es de $60.72\%$ para el caso y se usan treinta características.

\begin{figure}[h]
  \center
  \includegraphics[scale=0.6]{assets/old_svm_arousal_chart.png}
  \caption{Algoritmo antiguo \cite{CHRIS2005}. Resultados de clasificación de características usando un \ac{SVM} para la dimensión de excitación.}
  \label{fig:old_svm_arousal}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
  \center
  \includegraphics[scale=0.6]{assets/old_svm_valence_chart.png}
  \caption{Algoritmo antiguo \cite{CHRIS2005}. Resultados de clasificación de características usando un \ac{SVM} para la dimensión de valencia.}
  \label{fig:old_svm_valence}
\end{figure}

En el segundo algoritmo, la implementación más rápida indica que los mejores resultados para la dimensión de excitación es $60.14\%$ haciendo uso de un núcleo \ac{RBF} con $gamma=0.2$ y considerando treinta características (ver Figura \ref{fig:new_svm_arousal}). Para la dimensión de valencia el mejor resultado es de $60.14\%$ con núcleo \ac{RBF}, $gamma=0.2$ y 10 características (ver Figura \ref{fig:new_svm_valence}).

\begin{figure}[h]
  \center
  \includegraphics[scale=0.6]{assets/new_svm_arousal_chart.png}
  \caption{Algoritmo moderno \cite{Ramirez-Gallego2016}. Resultados de clasificación de características usando un \ac{SVM} para la dimensión de excitación.}
  \label{fig:new_svm_arousal}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
  \center
  \includegraphics[scale=0.6]{assets/new_svm_valence_chart.png}
  \caption{Algoritmo moderno \cite{Ramirez-Gallego2016}. Resultados de clasificación de características usando un \ac{SVM} para la dimensión de valencia.}
  \label{fig:new_svm_valence}
\end{figure}

Una comparación entre los resultados de clasificación en la dimensión de excitación entre el algoritmo antiguo y el nuevo muestra una variación del $4\%$, esto debido a la selección de diferentes características a considerar al momento de la selección, sin embargo la diferencia no es por un margen amplio; de acuerdo a los gráficos hay una co-relación entre los resultados de ambas implementaciones.

\section{Codificador Automático Esparcido}

La implementación se realizó haciendo uso de la librería Keras \cite{chollet2015}, creando 3 capas en la red neuronal. Para las pruebas primero se consideró modificar los parámetros en tanto neuronas e iteraciones de entrenamiento. Los valores óptimos obtenidos fueron doscientas neuronas en la capa de codificación y doscientas iteraciones para el entrenamiento, dado que otorgan un $93.33\%$ de precisión al momento de reconstruir la señal original (ver Figura \ref{fig:accuracy_v_epochs}, ver Figura \ref{fig:accuracy_v_neurons}, ver Figura \ref{fig:sae_200_200}). Además de estos parámetros, la función de activación que se aplicó fue la tangente hiperbólica, representada por la Ecuación \ref{eqn:tanh}. Este cambio se realizó porque los valores de las señales procesadas oscilaban entre $[-1, 1]$, y la función sigmoidal no permite valores menores a cero. Además, el valor de esparcidad para determinar cuándo se activan las neuronas fue establecido en $10e-5$.

\begin{equation}
  \label{eqn:tanh}
  tanh(x) = \frac{exp(x) - exp(-x)}{exp(x) + exp(-x)}
\end{equation}

\begin{figure}[h]
  \center
  \includegraphics[scale=0.45]{assets/sae_200_200.png}
  \caption{Reconstrucción de la señal a partir de la representación. La figura superior muestra la señal original en azul y la señal reconstruida en amarillo (superpuesta). La figura inferior es la representación hecha por el autoencoder (código). La cantidad de neuronas de la capa intermedia es doscientas y las iteraciones para el entrenamiento son doscientas también. La precisión es del $93.33\%$} y tanto la señal original como la reconstruida cuentan con 8064 registros.
  \label{fig:sae_200_200}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
  \center
  \includegraphics[scale=0.6]{assets/accuracy_v_epochs.png}
  \caption{Resultados de precisión en relación a la cantidad de iteraciones durante el entrenamiento del \ac{SAE}. Se usó la función de activación de tangente hiperbólica con un factor de esparcidad de $10e-5$}
  \label{fig:accuracy_v_epochs}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
  \center
  \includegraphics[scale=0.6]{assets/accuracy_v_neurons.png}
  \caption{Resultados de precisión en relación a la cantidad de neuronas en la capa oculta durante el entrenamiento del \ac{SAE}. Se usó la función de activación de tangente hiperbólica con un factor de esparcidad de $10e-5$}
  \label{fig:accuracy_v_neurons}
\end{figure}

Para la clasificación se usaron los mismos criterios que en \ac{mRMR}. En la dimensión de excitación, haciendo uso de un \ac{SVM} con $gamma=0.2$ se obtuvo una precisión del $59.63\%$ y para \ac{KNN} una precisión del $46.74\%$. Para la dimensión de valencia se obtuvo $54.24\%$ de precisión haciendo uso de un \ac{SVM} con $gamma=0.2$, mientras que para \ac{KNN} se obtuvo un $36.92\%$ de precisión. Ambos experimentos fueron realizados con un $K = 3$.
